[
  {
    "id": "1",
    "type": "single",
    "question": "O ile zwiększył wydajność pracy Frederick Taylor?",
    "options": ["3,8", "1,3", "9,13", "15,7"],
    "correctAnswer": "3,8"
  },
  {
    "id": "2",
    "type": "single",
    "question": "Skrót CPM oznacza",
    "options": ["Critical Project Management", "Custom Path Method", "Critical Path Method", "Continous Project Management"],
    "correctAnswer": "Critical Path Method"
  },
  {
    "id": "3",
    "type": "single",
    "question": "PRINCE2 był podstawową metodyką zarządzania projektów rządowych w:",
    "options": ["USA", "Japonii", "Wielkiej Brytanii", "Nie był w żadnym kraju"],
    "correctAnswer": "Wielkiej Brytanii"
  },
  {
    "id": "4",
    "type": "open",
    "question": "Jak nazywał się Polak, który na początku XX w. przyczynił się do rozwoju metod zarządzania?",
    "correctAnswers": ["Karol Adamiecki"]
  },
  {
    "id": "5",
    "type": "single",
    "question": "PMI - Project Management Institute, powstał w:",
    "options": ["Francji", "Wielkiej Brytanii", "USA", "Nie określono kraju powstania"],
    "correctAnswer": "USA"
  },
  {
    "id": "6",
    "type": "open",
    "question": "Jak, po angielsku, nazywa się osoba zarządzająca projektami?",
    "correctAnswers": ["Project Manager"]
  },
  {
    "id": "7",
    "type": "open",
    "question": "Rok powstania Agile Alliance - promocja lekkich metodyk",
    "correctAnswers": ["2001"]
  },
  {
    "id": "8",
    "type": "single",
    "question": "Które zdanie NIE opisuje zadań w projekcie:",
    "options": [
      "zadania mają wspólny cel",
      "zadania powinny być wykonane w określonym terminie",
      "zadania nie powinny przekraczać ustalonego budżetu",
      "zadania nie mogą zostać zmienione przez cały czas trwania projektu",
      "zadania powinny być zgodne z założonymi wymaganiami"
    ],
    "correctAnswer": "zadania nie mogą zostać zmienione przez cały czas trwania projektu"
  },
  {
    "id": "9",
    "type": "single",
    "question": "Kto stworzył, używane do dzisiaj, schematy/diagramy przydatne przy zarządzaniu projektami?",
    "options": ["Frederick Taylor", "Ferdynand Thompson", "Henry Gantt", "Hector Grant"],
    "correctAnswer": "Henry Gantt"
  },
  {
    "id": "10",
    "type": "single",
    "question": "Co to jest wartość biznesowa?",
    "options": [
      "Tylko i wyłącznie gotówka - kasa w ręku to jest biznes",
      "Taka wartość może być tylko w obszarach: finanse, know-how, własność intelektualna",
      "Korzyść którą firma generuje dla swoich akcjonariuszy",
      "W zasadzie nie wiadomo - to jakieś wymysły!"
    ],
    "correctAnswer": "Korzyść którą firma generuje dla swoich akcjonariuszy"
  },
  {
    "id": "11",
    "type": "matching",
    "question": "W której ćwiartce obrazu projektu znajduje się APM?",
    "leftItems": ["cel niejasny", "cel jasny"],
    "rightItems": ["Rozwiązanie jasne", "Rozwiązanie niejasne"],
    "correctMap": {
      "cel niejasny": "Rozwiązanie jasne",
      "cel jasny": "Rozwiązanie niejasne"
    }
  },
  {
    "id": "12",
    "type": "ordering",
    "question": "Ustaw PMLC w odpowiedniej kolejności",
    "options": [
      "definiowanie zakresu",
      "planowanie",
      "rozpoczynanie",
      "monitorowanie i kontrola",
      "zamykanie projektu"
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "type": "matching",
    "question": "Popularność metod PM",
    "leftItems": ["TPM", "xPM", "APM"],
    "rightItems": ["20%", "10%", "70%"],
    "correctMap": {
      "TPM": "20%",
      "xPM": "10%",
      "APM": "70%"
    }
  },
  {
    "id": "14",
    "type": "multiple",
    "question": "Zaznacz wszystkie chochliki, o których mówiliśmy:",
    "options": [
      "Chochlik postępu - postęp projektu jest odwrotnie proporcjonalny do wysiłku",
      "Chochlik zakresu - każda zmiana w projekcie",
      "Chochlik wiary - członkowie zespołu pokładają wiarę w liderze że rozwiąże wszystkie problemy",
      "Chochlik nadziei - ukrywanie opóźnień w projekcie w nadziei że uda się je nadrobić",
      "Chochlik wysiłków - ciągle stoimy na 95%",
      "Chochlik cech - samowolne dodawanie cech i funkcji przez zespół"
    ],
    "correctAnswers": [
      "Chochlik zakresu - każda zmiana w projekcie",
      "Chochlik nadziei - ukrywanie opóźnień w projekcie w nadziei że uda się je nadrobić",
      "Chochlik wysiłków - ciągle stoimy na 95%",
      "Chochlik cech - samowolne dodawanie cech i funkcji przez zespół"
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "type": "open",
    "question": "Skrót PMLC oznacza",
    "correctAnswers": ["Project Management Life Cycle"]
  },
  {
    "id": "16",
    "type": "single",
    "question": "VUCA oznacza",
    "options": [
      "Versatility, Uncertainty, Complexity, Ambiguity",
      "Volatility, Uncertainty, Complexity, Ambiguity",
      "Versatility, Unsureness, Complexity, Ambiguity",
      "Verbosity, Uncertainty, Complexity, Ambiguity"
    ],
    "correctAnswer": "Volatility, Uncertainty, Complexity, Ambiguity"
  },
  {
    "id": "17",
    "type": "single",
    "question": "Boki trójkąta zakresu projektu to",
    "options": [
      "Czas, koszt, zakres",
      "Czas, zakres, zasoby",
      "Czas, koszt, dostępność zasobów",
      "Czas, jakość, zakres"
    ],
    "correctAnswer": "Czas, koszt, dostępność zasobów"
  },
  {
    "id": "18",
    "type": "matching",
    "question": "Połącz metodyki z obrazem projektu",
    "leftItems": ["APM", "TPM", "MPx", "xPM"],
    "rightItems": [
      "Cel jasny - Rozwiązanie niejasne",
      "Cel jasny - Rozwiązanie jasne",
      "Cel niejasny - Rozwiązanie jasne",
      "Cel niejasny - Rozwiązanie niejasne"
    ],
    "correctMap": {
      "APM": "Cel jasny - Rozwiązanie niejasne",
      "TPM": "Cel jasny - Rozwiązanie jasne",
      "MPx": "Cel niejasny - Rozwiązanie jasne",
      "xPM": "Cel niejasny - Rozwiązanie niejasne"
    }
  },
  {
    "id": "19",
    "type": "single",
    "question": "Która grupa procesów trwa zwykle najdłużej?",
    "options": ["planowanie", "monitorowanie i kontrola", "zamykanie", "zakres", "rozpoczynanie"],
    "correctAnswer": "monitorowanie i kontrola"
  },
  {
    "id": "20",
    "type": "single",
    "question": "Na którym etapie odpowiadamy na pytanie: \"Jaki problem biznesowy ma rozwiązać ten projekt?\"",
    "options": ["zakres", "zamykanie", "monitorowanie i kontrola", "rozpoczynanie", "planowanie"],
    "correctAnswer": "zakres"
  },
  {
    "id": "21",
    "type": "single",
    "question": "Na którym etapie jest \"identyfikowanie i rozwiązywanie problemów\"?",
    "options": ["planowanie", "rozpoczynanie", "zakres", "monitorowanie i kontrola", "zamykanie"],
    "correctAnswer": "monitorowanie i kontrola"
  },
  {
    "id": "22",
    "type": "ordering",
    "question": "Określ właściwą kolejność PMLC",
    "options": ["zakres", "planowanie", "rozpoczynanie", "monitorowanie i kontrola", "zamykanie projektu"]
  },
  {
    "id": "23",
    "type": "multiple",
    "question": "Podczas rozpoczynania projektu odpowiadamy na pytania:",
    "options": [
      "ile projekt będzie kosztował i jakie będą potrzebne zasoby?",
      "jak będziemy się komunikować w trakcie projektu?",
      "w jaki sposób stwierdzimy że dostarczymy wyniki projektu?",
      "na ile skutecznie projekt jest realizowany?",
      "kto konkretnie będzie pracował nad projektem?",
      "co będzie trzeba robić?"
    ],
    "correctAnswers": ["jak będziemy się komunikować w trakcie projektu?", "kto konkretnie będzie pracował nad projektem?"]
  },
  {
    "id": "24",
    "type": "multiple",
    "question": "Zaznacz proces który NIE należy do określania zakresu:",
    "options": [
      "tworzenie jednostronicowego opisu projektu",
      "wyznaczanie kolejności podejmowania działań",
      "poznawanie prawdziwych potrzeb klienta",
      "rekrutacja menedżera projektu",
      "tworzenie dokumentacji potrzeb klienta"
    ],
    "correctAnswers": ["wyznaczanie kolejności podejmowania działań"]
  },
  {
    "id": "25",
    "type": "ordering",
    "question": "Ustaw w odpowiedniej kolejności:",
    "options": [
      "Jaki problem biznesowy ma rozwiązać ten projekt?",
      "Jak to zostanie zrobione?",
      "Kto to zrobi?",
      "Skąd wiadomo, że jest to robione?",
      "Na ile skutecznie zostało to zrobione?"
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "type": "multiple",
    "question": "Jakiego typu wymagań nie omawialiśmy na wykładzie?",
    "options": [
      "Wymagania funkcjonalne",
      "Wymagania niefunkcjonalne",
      "Wymagania globalne",
      "Ograniczenia projektowe",
      "Wymaganie nierzeczywiste"
    ],
    "correctAnswers": ["Wymaganie nierzeczywiste"]
  },
  {
    "id": "27",
    "type": "multiple",
    "question": "Na co trzeba zwracać uwagę podczas pierwszego spotkania z klientem?",
    "options": [
      "często klient nie wie czego dokładnie chce",
      "ludzie mają trudności ze zrozumieniem tego co słyszą od innych",
      "potrzeba znalezienia ‘wspólnego języka’ (VUCA - ambiguity)",
      "wynikiem spotkania musi być kompletna i szczegółowa lista wymagań"
    ],
    "correctAnswers": [
      "często klient nie wie czego dokładnie chce",
      "ludzie mają trudności ze zrozumieniem tego co słyszą od innych",
      "potrzeba znalezienia ‘wspólnego języka’ (VUCA - ambiguity)"
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "type": "matching",
    "question": "Cele S.M.A.R.T - ustaw w kolejności",
    "leftItems": ["Specific", "Measurable", "Assignable", "Realistic", "TimeRelated"],
    "rightItems": [
      "Konkretne",
      "Mierzalne",
      "Przypisywalne",
      "Realistyczne",
      "Określane czasowo"
    ],
    "correctMap": {
      "Specific": "Konkretne",
      "Measurable": "Mierzalne",
      "Assignable": "Przypisywalne",
      "Realistic": "Realistyczne",
      "TimeRelated": "Określane czasowo"
    }
  },
  {
    "id": "29",
    "type": "multiple",
    "question": "Na jakie pytania odpowiadamy podczas zbierania zakresu?",
    "options": [
      "Co trzeba będzie zrobić?",
      "Kiedy możemy skończyć?",
      "Czy wystąpiło ryzyko projektowe?",
      "Skąd wiadomo że zostało to zrobione?",
      "Kto będzie tworzył funkcjonalności?"
    ],
    "correctAnswers": [
      "Co trzeba będzie zrobić?",
      "Skąd wiadomo że zostało to zrobione?"
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "type": "single",
    "question": "Podaj typ wymagania: \"Produkt powinien wyglądać tak, jak gdyby był domowej roboty\"",
    "options": ["Wymaganie funkcjonalne", "Wymaganie niefunkcjonalne", "Ograniczenie projektowe", "Wymaganie globalne"],
    "correctAnswer": "Wymaganie niefunkcjonalne"
  },
  {
    "id": "31",
    "type": "ordering",
    "question": "Ustalanie warunków satysfakcji - ustaw w kolejności",
    "options": ["Prośba", "Doprecyzowanie", "Odpowiedź", "Porozumienie"]
  },
  {
    "id": "32",
    "type": "open",
    "question": "Którą w kolejności grupą procesów jest planowanie projektu? (podaj wartość liczbową)",
    "correctAnswers": ["2"]
  },
  {
    "id": "33",
    "type": "multiple",
    "question": "Planowanie odpowiada na pytanie:",
    "options": [
      "Co trzeba będzie zrobić?",
      "Skąd wiadomo że będzie to zrobione?",
      "Jak to zrobimy?",
      "Dlaczego to robimy?",
      "Jak sprawdzamy że jest to robione?"
    ],
    "correctAnswers": ["Jak to zrobimy?"]
  },
  {
    "id": "34",
    "type": "open",
    "question": "Ile procentowo czasu poświęcamy dziennie na ‘rzeczywistą’ pracę? (xx%-yy%)",
    "correctAnswers": ["75%-66%"]
  },
  {
    "id": "35",
    "type": "multiple",
    "question": "Rezerwa menedżerska. Zaznacz wszystkie prawdzie odpowiedzi (tylko prawdziwe).",
    "options": [
      "Rezerwa służy klientowi do zlecania zadań członkom zespołu z pominięciem menedżera",
      "Zapas czasu na wypadek nieplanowanych zdarzeń",
      "Waha się w granicach 5%-10% całkowitego czasu trwania wszystkich działań projektowych",
      "Można wpisać rezerwę jako pierwsze zadanie do wykonania w projekcie",
      "Wpisywana w harmonogram jako fikcyjne działanie ostatnie do wykonania w projekcie",
      "Zwykle rezerwę ujawnia się zespołowi projektowemu"
    ],
    "correctAnswers": [
      "Zapas czasu na wypadek nieplanowanych zdarzeń",
      "Waha się w granicach 5%-10% całkowitego czasu trwania wszystkich działań projektowych",
      "Wpisywana w harmonogram jako fikcyjne działanie ostatnie do wykonania w projekcie",
      "Zwykle rezerwę ujawnia się zespołowi projektowemu"
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "type": "single",
    "question": "Skrót WBS oznacza",
    "options": ["Windows Bad System", "Work Biding System", "Work Bolding Schema", "Work Breakdown Structure"],
    "correctAnswer": "Work Breakdown Structure"
  },
  {
    "id": "37",
    "type": "ordering",
    "question": "Technika delficka - ustaw działania w kolejności",
    "options": [
      "Opisujemy projekt i działania",
      "Członkowie zespołu proponują czas trwania działania",
      "Osoby które podały skrajne prognozy prosimy o uzasadnienie",
      "Powtarzamy proces kilka razy",
      "Wybieramy czas z środkowej ćwiartki"
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "type": "open",
    "question": "O ile % (wg badań IBC) wydłuża się źle zaplanowany projekt (odpowiedź w dokładnym formacie xx-yy%)",
    "correctAnswers": ["18-36%"]
  },
  {
    "id": "39",
    "type": "multiple",
    "question": "Co robimy w trakcie planowania (zaznaczy tylko poprawne odpowiedzi)?",
    "options": [
      "Prognozujemy koszty projektu",
      "Przygotowujemy szczegółowy plan wdrożenia rezultatów projektu",
      "Planujemy zasoby jakie będą potrzebne w trakcie projektu",
      "Monitorujemy i kontrolujemy projekt",
      "Szacujemy czas zadań projektowych",
      "Przypisujemy konkretne osoby do ról projektowych"
    ],
    "correctAnswers": [
      "Prognozujemy koszty projektu",
      "Planujemy zasoby jakie będą potrzebne w trakcie projektu",
      "Szacujemy czas zadań projektowych"
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "type": "multiple",
    "question": "Zespół projektowy to grupa osób która:",
    "options": [
      "wszyscy razem i każdy z osobna dąży do wykonywania zadań na czas",
      "dobrze pracuje razem",
      "chce wspólnie osiągać cele",
      "wspólnie zebrała zakres projektowy",
      "nie zmienia się przez cały czas trwania projektu"
    ],
    "correctAnswers": [
      "wszyscy razem i każdy z osobna dąży do wykonywania zadań na czas",
      "dobrze pracuje razem",
      "chce wspólnie osiągać cele"
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "type": "multiple",
    "question": "Co musi zawierać wniosek o zmianę w projekcie?",
    "options": ["Plan naprawczy", "Opis zmiany", "Działania", "Audyt końcowy", "Uzasadnienie biznesowe"],
    "correctAnswers": ["Opis zmiany", "Działania", "Uzasadnienie biznesowe"]
  },
  {
    "id": "42",
    "type": "single",
    "question": "Na jakie pytanie odpowiadamy podczas uruchamiania realizacji projektu?",
    "options": ["Kto to zrobi?", "Skąd wiadomo że zostało to zrobione?", "Co trzeba będzie zrobić?", "Jak to zrobimy?"],
    "correctAnswer": "Kto to zrobi?"
  },
  {
    "id": "43",
    "type": "open",
    "question": "Co się dzieje gdy spotkania organizujemy zbyt rzadko / zbyt często? (skip)",
    "correctAnswers": ["Zbyt rzadko - problemy zespołu nie są komunikowane i długo czekają na rozwiązanie; Zbyt często – tracimy czas na organizację"]
  },
  {
    "id": "43",
    "type": "matching",
    "question": "Co się dzieje gdy spotkania organizujemy:",
    "leftItems": ["Zbyt rzadko", "Zbyt często"],
    "rightItems": ["problemy zespołu nie są komunikowane i długo czekają na rozwiązanie", "tracimy czas na organizację"],
    "correctMap": {
      "Zbyt rzadko": "problemy zespołu nie są komunikowane i długo czekają na rozwiązanie",
      "Zbyt często": "tracimy czas na organizację"
    }
  },
  {
    "id": "44",
    "type": "single",
    "question": "Alokacja zasobów to",
    "options": [
      "Przypisanie zasobów do działań w przygotowanym harmonogramie",
      "Przypisanie działań do zadań w przygotowanym harmonogramie",
      "Przypisanie zasobów do punktów krytycznych w przygotowanym harmonogramie",
      "Przypisanie działań do raportów w przygotowanym harmonogramie"
    ],
    "correctAnswer": "Przypisanie zasobów do działań w przygotowanym harmonogramie"
  },
  {
    "id": "45",
    "type": "open",
    "question": "Jak długo maksymalnie powinien trwać daily standup (minuty)?",
    "correctAnswers": ["15"]
  },
  {
    "id": "46",
    "type": "matching",
    "question": "Dopasuj modele do opisów",
    "leftItems": ["Model dyrektywny", "Model partycypacyjny", "Model konsultacyjny"],
    "rightItems": ["Decyzję podejmuje autorytet samodzielnie", "W podejmowaniu decyzji udział bierze każdy członek zespołu", "Decyzję podejmuje autorytet po konsultacji z wybranymi członkami zespołu"],
    "correctMap": {
      "Model dyrektywny": "Decyzję podejmuje autorytet samodzielnie",
      "Model partycypacyjny": "W podejmowaniu decyzji udział bierze każdy członek zespołu",
      "Model konsultacyjny": "Decyzję podejmuje autorytet po konsultacji z wybranymi członkami zespołu"
    }
  },
  {
    "id": "47",
    "type": "open",
    "question": "Jak długo, zwykle trwa pierwsza część kick-off meeting (minuty)?",
    "correctAnswers": ["30"]
  },
  {
    "id": "48",
    "type": "multiple",
    "question": "Ogólna struktura zespołu składa się z:",
    "options": ["Menedżerowie programu", "Zespół podstawowy", "Kontraktorzy", "Zespół klienta", "Zespół audytorów"],
    "correctAnswers": ["Zespół podstawowy", "Kontraktorzy", "Zespół klienta"]
  },
  {
    "id": "49",
    "type": "ordering",
    "question": "Ustaw odpowiednią kolejność kick-off meeting",
    "options": [
      "prezentacja projektu na potrzeby całej organizacji",
      "wstępna sesja robocza całego zespołu projektowego"
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "type": "multiple",
    "question": "O którym kanale komunikacji trzeba bardzo pamiętać w codziennej pracy z programistami?",
    "options": ["bezpośrednia rozmowa", "wideokonferencja", "czat (slack/etc)", "email", "forma pisemna", "telefon"],
    "correctAnswers": ["bezpośrednia rozmowa"]
  },
  {
    "id": "51",
    "type": "multiple",
    "question": "\"Oko pańskie konia tuczy\" - zaznacz prawdziwe odpowiedzi",
    "options": [
      "Obowiązkiem manadżera projektu jest dbanie o prawidłowe odżywianie się członków zespółu",
      "Trzeba obserwować konie żeby były grube",
      "Szef firmy powinien spędzać czas codziennie na dokładne monitorowanie każdego projektu w firmie",
      "Jeśli osoba zarządzająca sama dogląda i pilnuje interesów, to taka firma lepiej funkcjonuje i przynosi zyski."
    ],
    "correctAnswers": ["Jeśli osoba zarządzająca sama dogląda i pilnuje interesów, to taka firma lepiej funkcjonuje i przynosi zyski."]
  },
  {
    "id": "52",
    "type": "single",
    "question": "Podczas monitorowania i kontroli ciągle odpowiadamy sobie na pytanie:",
    "options": [
      "Jak planujemy robienie tego co sprawdzamy?",
      "Jak sprawdzać że robimy to co zaplanowaliśmy?",
      "Jak sprawdzać że planujemy to co robimy?",
      "Jak robić to co sprawdzamy żeby zaplanować?"
    ],
    "correctAnswer": "Jak sprawdzać że robimy to co zaplanowaliśmy?"
  },
  {
    "id": "53",
    "type": "multiple",
    "question": "Zbyt duża kontrola / Zbyt duża swoboda",
    "options": [
      "Zbyt duża kontrola - Raportowanie pochłania dużo czasu",
      "Zbyt duża swoboda - Czas może być poświęcany na mało istotne zagadnienia"
    ],
    "correctAnswers": [
      "Zbyt duża kontrola - Raportowanie pochłania dużo czasu",
      "Zbyt duża swoboda - Czas może być poświęcany na mało istotne zagadnienia"
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "type": "multiple",
    "question": "Co monitorujemy w projekcie?",
    "options": ["harmonogram", "koszty", "zakończenie", "sąsiadów", "temperaturę"],
    "correctAnswers": ["harmonogram", "koszty"]
  },
  {
    "id": "55",
    "type": "matching",
    "question": "Zaawansowanie projektu / częstotliwość spotkań",
    "leftItems": ["Pierwsze tygodnie", "Kolejne tygodnie", "Finalnie"],
    "rightItems": ["codziennie", "2 razy w tygodniu", "1 raz w tygodniu"],
    "correctMap": {
      "Pierwsze tygodnie": "codziennie",
      "Kolejne tygodnie": "2 razy w tygodniu",
      "Finalnie": "1 raz w tygodniu"
    }
  },
  {
    "id": "56",
    "type": "multiple",
    "question": "Zaznacz NIE pasujące zdanie. 15 minutowy stand-up:",
    "options": [
      "spotkania monitorujące w APM",
      "omawiamy realizowane zadania",
      "przeprowadzamy analizę wartości dodanej",
      "na stojąco",
      "nie omawiamy problemów, jeśli są zgłaszane to rezerwujemy oddzielne spotkanie"
    ],
    "correctAnswers": ["przeprowadzamy analizę wartości dodanej"]
  },
  {
    "id": "57",
    "type": "single",
    "question": "Trendy odchyleń pokazane na obrazie najlepiej można opisać w sposób:",
    "options": ["przebieg sukcesywny", "sukcesywne odchylenia", "gwałtowne odchylenia", "zmiany harmonogramu"],
    "correctAnswer": "sukcesywne odchylenia"
  },
  {
    "id": "58",
    "type": "multiple",
    "question": "Jak trzymać projekt w ryzach - zaznacz te które NIE pasują.",
    "options": [
      "Pilnuj ‘dowożenia’ zadań",
      "Kupuj członkom zespołu drogie prezenty",
      "Nie zgaduj i nie zakładaj - po prostu pytaj.",
      "Organizuj daily stand-ups",
      "Uważaj na ‘scope creep’",
      "Bądź szczery ze sobą i swoim zespołem.",
      "Często proś zespół o pracę w nadgodzinach aby można było szybciej zakończyć projekt",
      "Bezzwłocznie reaguj na zgłaszane problemy.",
      "Dostarczaj wymagania projektowe zgodnie z zakresem i nie staraj się ‘dowieźć’ więcej.",
      "Wystarczająco dobre jest wystarczająco dobre"
    ],
    "correctAnswers": [
      "Kupuj członkom zespołu drogie prezenty",
      "Często proś zespół o pracę w nadgodzinach aby można było szybciej zakończyć projekt",
      "Dostarczaj wymagania projektowe zgodnie z zakresem i nie staraj się ‘dowieźć’ więcej."
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "type": "multiple",
    "question": "Podczas zamykania projektu odpowiadamy na pytania:",
    "options": [
      "Jak przekazać klientowi to co zrobiliśmy?",
      "Jak sprawdzać że robimy to co zaplanowaliśmy?",
      "Jak zrobić to lepiej następnym razem?",
      "Co trzeba będzie zrobić?",
      "Skąd wiadomo że zostało to zrobione?"
    ],
    "correctAnswers": [
      "Jak przekazać klientowi to co zrobiliśmy?",
      "Jak zrobić to lepiej następnym razem?"
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "type": "single",
    "question": "Kryteria akceptacji uzgadniamy z klientem w fazie:",
    "options": ["Rozpoczynania", "Monitorowania i kontroli", "Planowania", "Zamykania", "Definiowania zakresu"],
    "correctAnswer": "Planowania"
  },
  {
    "id": "61",
    "type": "single",
    "question": "Kryteria akceptacji sprawdzamy razem z klientem w fazie:",
    "options": ["Definiowania zakresu", "Planowania", "Zamykania", "Rozpoczynania", "Monitorowania i kontrolo"],
    "correctAnswer": "Zamykania"
  },
  {
    "id": "62",
    "type": "single",
    "question": "Które zdanie NIE pasuje do kryteriów akceptacji:",
    "options": [
      "Kryteria akceptacji powinny być jasno zdefiniowane.",
      "Opisują warunki pod jakimi projekt zostaje uznany za zakończony.",
      "Klient nie powinien mieć wpływu na kryteria akceptacji.",
      "Zostały zdefiniowane w fazie planowania (a przynajmniej powinny).",
      "Unikamy w ten sposób 12h dyskusji z klientem."
    ],
    "correctAnswer": "Klient nie powinien mieć wpływu na kryteria akceptacji."
  },
  {
    "id": "63",
    "type": "matching",
    "question": "Trzy filary SCRUM",
    "leftItems": ["Rezultat 1", "Rezultat 2", "Rezultat 3", "Rezultat 4"],
    "rightItems": ["Czerwiec", "Czerwiec", "Czerwiec", "Czerwiec"],
    "correctMap": {
      "Rezultat 1": "Czerwiec",
      "Rezultat 2": "Czerwiec",
      "Rezultat 3": "Czerwiec",
      "Rezultat 4": "Czerwiec" 
    }
  },
  {
    "id": "64",
    "type": "multiple",
    "question": "Zaznacz wszystkie rodzaje dokumentów które warto zachować na koniec projektu",
    "options": [
      "propozycja projektu",
      "protokoły spotkań",
      "statut projektu",
      "dokumenty potwierdzające akceptację klienta",
      "raport zamykający",
      "próbki rezultatów projektu",
      "wnioski o zmiany",
      "kolejne wersje harmonogramu",
      "raporty o stanie",
      "raport z audytu powdrożeniowego",
      "raporty nierozwiązanych problemów",
      "projekty i rysunki techniczne"
    ],
    "correctAnswers": [
      "propozycja projektu",
      "protokoły spotkań",
      "statut projektu",
      "dokumenty potwierdzające akceptację klienta",
      "raport zamykający",
      "próbki rezultatów projektu",
      "wnioski o zmiany",
      "kolejne wersje harmonogramu",
      "raporty o stanie",
      "raport z audytu powdrożeniowego",
      "raporty nierozwiązanych problemów",
      "projekty i rysunki techniczne"
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "type": "matching",
    "question": "Trzy filary SCRUM",
    "leftItems": ["Rezultat 1", "Rezultat 2", "Rezultat 3", "Rezultat 4"],
    "rightItems": ["Marzec", "Kwiecień", "Maj", "Czerwiec"],
    "correctMap": {
      "Rezultat 1": "Marzec",
      "Rezultat 2": "Kwiecień",
      "Rezultat 3": "Maj",
      "Rezultat 4": "Czerwiec" 
    }
  },
  {
    "id": "66",
    "type": "multiple",
    "question": "Zaznacz wszystkie powody dla których warto kompletować dokumentację",
    "options": [
      "Materiał szkoleniowy dla przyszłych menedżerów.",
      "Kompletna dokumentacja to źródło informacji przy wprowadzaniu przyszłych zmian w projekcie.",
      "Kompletowanie dokumentacji jest przydatne tylko na wypadek audytu powdrożeniowego.",
      "W większości projektów można pominąć kompletowanie dokumentacji.",
      "Historyczne dane do estymacji czasu i kosztów.",
      "Ocena jakości pracy menedżera i członków zespołu.",
      "Przydatne wskazówki dla zespołów pracujących nad przyszłymi projektami."
    ],
    "correctAnswers": [
      "Materiał szkoleniowy dla przyszłych menedżerów.",
      "Kompletna dokumentacja to źródło informacji przy wprowadzaniu przyszłych zmian w projekcie.",
      "Historyczne dane do estymacji czasu i kosztów.",
      "Ocena jakości pracy menedżera i członków zespołu.",
      "Przydatne wskazówki dla zespołów pracujących nad przyszłymi projektami."
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "type": "open",
    "question": "Rok powstania \"Agile Manifesto\"",
    "correctAnswers": ["2001"]
  },
  {
    "id": "68",
    "type": "multiple",
    "question": "Co może być wartością biznesową?",
    "options": [
      "bezpieczeństwo",
      "dostępność",
      "użyteczność",
      "funkcjonalność",
      "gotówka",
      "wydajność",
      "kultura organizacyjna",
      "wartość marki",
      "nieuwaga",
      "know-how",
      "własność intelektualna"
    ],
    "correctAnswers": [
      "bezpieczeństwo",
      "dostępność",
      "użyteczność",
      "funkcjonalność",
      "gotówka",
      "wydajność",
      "kultura organizacyjna",
      "wartość marki",
      "know-how",
      "własność intelektualna"
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "type": "single",
    "question": "Zaznacz zdanie które NIE pasuje do wymagań w świecie Agile",
    "options": [
      "Może pojawić się konieczność przebudowania całego zakresu projektu.",
      "Niektóre wymagania ujawnią się na etapie testów integracyjnych.",
      "Już na starcie projektu wiemy że wymagania nie są kompletne.",
      "W trakcie projektu pojawiają się nowe wymagania.",
      "Część wymagań może się wzajemnie wykluczać.",
      "Agile wymusza dobre zdefiniowanie wymagań przed rozpoczęciem projektu."
    ],
    "correctAnswer": "Agile wymusza dobre zdefiniowanie wymagań przed rozpoczęciem projektu."
  },
  {
    "id": "70",
    "type": "matching",
    "question": "Wymagania TPM vs APM",
    "leftItems": ["Zmienne", "Jasno określone"],
    "rightItems": ["APM", "TPM"],
    "correctMap": {
      "Zmienne": "APM",
      "Jasno określone": "TPM"
    }
  },
  {
    "id": "71",
    "type": "matching",
    "question": "Ryzyko TPM vs APM",
    "leftItems": ["Rosnące", "Niskie"],
    "rightItems": ["APM", "TPM"],
    "correctMap": {
      "Rosnące": "APM",
      "Niskie": "TPM"
    }
  },
  {
    "id": "72",
    "type": "matching",
    "question": "Zarządzanie zespołem TPM vs APM",
    "leftItems": ["Proste", "Elastyczne"],
    "rightItems": ["TPM", "APM"],
    "correctMap": {
      "Proste": "TPM",
      "Elastyczne": "APM"
    }
  },
  {
    "id": "73",
    "type": "matching",
    "question": "Komunikacja TPM vs APM",
    "leftItems": ["Częsta, dwustronna", "Rzadka, jednostronna"],
    "rightItems": ["APM", "TPM"],
    "correctMap": {
      "Częsta, dwustronna": "APM",
      "Rzadka, jednostronna": "TPM"
    }
  },
  {
    "id": "74",
    "type": "matching",
    "question": "Zaangażowanie klienta TPM vs APM",
    "leftItems": ["Aktywne, na każdym etapie", "Pasywne, głównie podczas akceptacji etapów"],
    "rightItems": ["APM", "TPM"],
    "correctMap": {
      "Aktywne, na każdym etapie": "APM",
      "Pasywne, głównie podczas akceptacji etapów": "TPM"
    }
  },
  {
    "id": "75",
    "type": "matching",
    "question": "Wartość biznesowa TPM vs APM",
    "leftItems": ["Duża szansa wysokiej wartości biznesowej", "Duże ryzyko niskiej wartości biznesowej"],
    "rightItems": ["APM", "TPM"],
    "correctMap": {
      "Duża szansa wysokiej wartości biznesowej": "APM",
      "Duże ryzyko niskiej wartości biznesowej": "TPM"
    }
  },
  {
    "id": "76",
    "type": "matching",
    "question": "Zmiany TPM vs APM",
    "leftItems": ["Są sposobem na zbieranie wymagań", "Małe prawdopodobieństwo"],
    "rightItems": ["APM", "TPM"],
    "correctMap": {
      "Są sposobem na zbieranie wymagań": "APM",
      "Małe prawdopodobieństwo": "TPM"
    }
  },
  {
    "id": "77",
    "type": "single",
    "question": "Niepewność projektowa to",
    "options": [
      "założenie że nie ma żadnych czynników wpływających na projekt",
      "efekt szybko zmieniających się warunków rynkowych które wymagają szybkich reakcji.",
      "działania prowadzące do konsumpcji zasobów (zwykle ludzi i czasu).",
      "korzyści, które firma generuje dla swoich akcjonariuszy"
    ],
    "correctAnswer": "efekt szybko zmieniających się warunków rynkowych które wymagają szybkich reakcji."
  },
  {
    "id": "78",
    "type": "multiple",
    "question": "Zwinne zarządzanie stosujemy w projektach w których:",
    "options": [
      "rozwiązanie jest prawie całkowicie określone",
      "rozwiązanie jest częściowo lub prawie całkowicie nieokreślone",
      "cel jest jasno określony",
      "cel jest niejasny"
    ],
    "correctAnswers": [
      "rozwiązanie jest częściowo lub prawie całkowicie nieokreślone",
      "cel jest niejasny"
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "type": "single",
    "question": "Co oznacza \"W regularnych odstępach czasu zespół analizuje możliwości poprawy swojej wydajności, a następnie dostraja i dostosowuje swoje działania do wyciągniętych wniosków\"",
    "options": [
      "Poprawa wydajności pracy zespołu nie zależy regularnych przeglądów postępów prac.",
      "Należy systematycznie analizować swoje metody pracy i dbać o to aby nie wdrażać wniosków z tej analizy.",
      "Dostrajanie swoich działań powinno odbywać się na podstawie analizy możliwości poprawy swojej wydajności",
      "Wyciąganie wniosków analitycznych dostraja regularne odstępy czasu i możlwości."
    ],
    "correctAnswers": [
      "Dostrajanie swoich działań powinno odbywać się na podstawie analizy możliwości poprawy swojej wydajności"
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "type": "open",
    "question": "Kto jest głównym autorem \"The Agile Manifesto\"? Format: Imię Nazwisko",
    "correctAnswers": ["Martin Fowler"]
  },
  {
    "id": "81",
    "type": "multiple",
    "question": "W wyniku naszej pracy, zaczęliśmy bardziej cenić:",
    "options": [
      "Współpracę z klientem - od negocjacji umów",
      "Ludzi i interakcje - od procesów i narzędzi",
      "Działające oprogramowanie - od szczegółowej dokumentacji",
      "Reagowanie na zmiany - od realizacji założonego planu"
    ],
    "correctAnswers": [
      "Współpracę z klientem - od negocjacji umów",
      "Ludzi i interakcje - od procesów i narzędzi",
      "Działające oprogramowanie - od szczegółowej dokumentacji",
      "Reagowanie na zmiany - od realizacji założonego planu"
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "type": "single",
    "question": "Co oznacza \"Najwyższy priorytet ma dla nas zadowolenie klienta dzięki wczesnemu iciągłemu wdrażaniu wartościowego oprogramowania.\"",
    "options": [
      "Zadowolenie klienta nie zależy od jakości oprogramowania",
      "Nieważne co zrobimy, klient i tak zawsze będzie niezadowolony.",
      "Lepiej nie pytać klienta o zdanie bo może zmienić wymagania.",
      "Częste wdrażanie wysokiej jakości oprogramowania zwiększa zadowolenie klienta."
    ],
    "correctAnswer": "Częste wdrażanie wysokiej jakości oprogramowania zwiększa zadowolenie klienta."
  },
  {
    "id": "83",
    "type": "single",
    "question": "Co oznacza: \"Bądźcie gotowi na zmiany wymagań nawet na późnym etapie jego rozwoju.Procesy zwinne wykorzystują zmiany dla zapewnienia klientowi konkurencyjności.\"",
    "options": [
      "Zmiany w projekcie są przyczyną wszelkiego zła.",
      "Metodyki zwinne są gotowe na zmiany i używają ich do ulepszania projektu.",
      "Wyłączną miarą konkurencyjności projektu jest ilość zmian projektowych.",
      "Zmiany w projekcie agile akceptowane są tylko na późnym etapie projektu."
    ],
    "correctAnswer": "Metodyki zwinne są gotowe na zmiany i używają ich do ulepszania projektu."
  },
  {
    "id": "84",
    "type": "single",
    "question": "Co oznacza \"Dostarczajcie funkcjonujące oprogramowanie często, w kilkutygodniowychlub kilkumiesięcznych odstępach. Im częściej, tym lepiej.\"",
    "options": [
      "Im częściej dostarcza się oprogramowanie, tym gorszej będzie ono jakości.",
      "Najważniejsze jest jak najszybsze dostarczenie oprogramowania, nawet jeśli nie działa ono tak jak powinno.",
      "Należy dostarczać działające oprogramowanie, im częściej tym lepiej.",
      "Metodyki zwinne wyraźnie mówią że należy wydłużać czas dostarczania oprogramowania."
    ],
    "correctAnswer": "Należy dostarczać działające oprogramowanie, im częściej tym lepiej."
  },
  {
    "id": "85",
    "type": "single",
    "question": "Co oznacza \"Zespoły biznesowe i deweloperskie muszą ściśle ze sobą współpracować w codziennej pracy przez cały czas trwania projektu.\"",
    "options": [
      "Zespół biznesowy zawsze potrafi jasno i klarownie przekazać wiedzę dla programistów.",
      "Komunikacja i współpraca między technicznymi i nie technicznymi członkami zespołu jest istotna dla powodzenia projektu.",
      "Zarówno zespół biznesowy jak i dewloperski muszą dobrze znać języki programowania używane w projekcie",
      "Programiści mogą zignorować wskazówki zespołu biznesowego jeśli ich nie rozumieją."
    ],
    "correctAnswer": "Komunikacja i współpraca między technicznymi i nie technicznymi członkami zespołu jest istotna dla powodzenia projektu."
  },
  {
    "id": "86",
    "type": "single",
    "question": "Co oznacza: \"Twórzcie projekty wokół zmotywowanych ludzi. Zapewnijcie im potrzebne środowisko oraz wsparcie i zaufajcie, że wykonają powierzone zadanie.\"",
    "options": [
      "Najważniejszą motywacją do pracy jest wysokie wynagrodznie. Pozostałe czynniki mają marginalne znaczenie.",
      "Na powodzenie projektu wpływa przyjazane środowisko pracy, zaufanie do zespołu i wiele innych czynników.",
      "Wzajemne wspieranie zespołu nie ma wpływu na wykonywanie zadań.",
      "W zespole każdy powinien zajmować się tylko swoimi zadaniami, dzięki temu szybko je ukończy i przyczyni się do sukcesu projektu."
    ],
    "correctAnswer": "Na powodzenie projektu wpływa przyjazane środowisko pracy, zaufanie do zespołu i wiele innych czynników."
  },
  {
    "id": "87",
    "type": "single",
    "question": "Co oznacza: \"Najbardziej efektywnym i wydajnym sposobem przekazywania informacji zespołowi deweloperskiemu i wewnątrz niego jest rozmowa twarzą w twarz.\"",
    "options": [
      "Informacje projektowe powinny być przekazywane tylko i wyłącznie w postaci rozmowy",
      "Zwyczajna rozmowa przekazuje dodatkowy kontekst w postaci tembru głosu, mowy ciała czy wyrazu oczu, i dzięku temu jest bardzo efektywna",
      "Wydajność zespołu deweloperskiego wyraźnie rośnie wraz ze wzrostem ilości i różnorodności kanałów komuniakcyjnych.",
      "Rozmowa twarzą w twarz z programistami powoduje u nich dużo stresu i z tego powodu trzeba jej unikać."
    ],
    "correctAnswer": "Zwyczajna rozmowa przekazuje dodatkowy kontekst w postaci tembru głosu, mowy ciała czy wyrazu oczu, i dzięku temu jest bardzo efektywna"
  },
  {
    "id": "88",
    "type": "single",
    "question": "Zaznacz model który NIE jest modelem adaptacyjnym",
    "options": [
      "Adaptive Sonware Development (ASD), 2000, Jim Highsmith i Sam Bayer",
      "Kanban, David Anderson 2010, ‘Kanban’",
      "Extreme programming (XP), 1999, Kent Beck",
      "PROMPT - Project Resource OrganisaHon Management Planning Technique - stworzona przez Simpact Systems Ltd."
    ],
    "correctAnswers": ["PROMPT - Project Resource OrganisaHon Management Planning Technique - stworzona przez Simpact Systems Ltd."]
  },
  {
    "id": "89",
    "type": "matching",
    "question": "Trzy filary SCRUM",
    "leftItems": ["Inspekcja", "Przejrzystość", "Adaptacja"],
    "rightItems": ["Osoby wykorzystujące Scruma muszą poddawać częstej inspekcji artefakty scrumowe.", "Wszystkie istotne aspekty procesu muszą być widoczne dla osób odpowiedzialnych za osiągane rezultaty.", "Jeżeli podczas inspekcji zauważymy że wytwarzany produkt nie jest akceptowalny to dokonujemy zmian."],
    "correctMap": {
      "Inspekcja": "Osoby wykorzystujące Scruma muszą poddawać częstej inspekcji artefakty scrumowe.",
      "Przejrzystość": "Wszystkie istotne aspekty procesu muszą być widoczne dla osób odpowiedzialnych za osiągane rezultaty.",
      "Adaptacja": "Jeżeli podczas inspekcji zauważymy że wytwarzany produkt nie jest akceptowalny to dokonujemy zmian." 
    }
  },
  {
    "id": "90",
    "type": "ordering",
    "question": "Ustaw w odpowiedniej kolejności",
    "options": ["Planowanie Sprintu", "Codzienny Scrum", "Przegląd Sprintu"]
  },
  {
    "id": "91",
    "type": "single",
    "question": "Scrum został osadzony w teorii:",
    "options": ["Empirycznej", "Emporialnej", "Enigmatycznej", "Enormatywnej"],
    "correctAnswer": "Empirycznej"
  },
  {
    "id": "92",
    "type": "single",
    "question": "Oficjalny dokument opisujący Scrum to:",
    "options": ["The Scrum Tales", "The Scrum Guide", "The Scrum Book", "Scrum Case Stories"],
    "correctAnswer": "The Scrum Guide"
  },
  {
    "id": "93",
    "type": "single",
    "question": "Lata 1994-2002 to:",
    "options": [
      "Podwójny wzrost liczby projektów zakończonych sukcesem",
      "Trzykrotny wzrost liczby projektów zakończonych sukcesem",
      "Nie było istotnych zmian"
    ],
    "correctAnswers": ["Podwójny wzrost liczby projektów zakończonych sukcesem"]
  },
  {
    "id": "94",
    "type": "open",
    "question": "Imię i nazwisko Polaka, który stworzył metodę zbliżoną do diagramów Gantta:",
    "correctAnswers": ["Karol Adamiecki"]
  },
    {
    "id": "95",
    "type": "open",
    "question": "W którym roku powstał Agile Manifesto?",
    "correctAnswers": ["2001"]
  },
  {
    "id": "96",
    "type": "multiple",
    "question": "W wyniku pracy zaczęliśmy cenić:",
    "options": [
      "Negocjację umów od współpracy z klientem",
      "Szczegółową dokumentację od działającego oprogramowania",
      "Realizację założonego planu od reagowania na zmiany",
      "Ludzi i interakcje od procesów i narzędzi"
    ],
    "correctAnswers": [
      "Ludzi i interakcje od procesów i narzędzi"
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "type": "open",
    "question": "Rok powstania “The Scrum Guide”",
    "correctAnswers": ["2009"]
  },
  {
    "id": "98",
    "type": "open",
    "question": "Zmienność, niepewność, złożoność, niejednoznaczność to?",
    "correctAnswers": ["VUCA"]
  },
  {
    "id": "99",
    "type": "single",
    "question": "Jaki % projektów zarządza się przy użyciu APM?",
    "options": ["60%", "70%", "80%", "90%", "85%", "90%"],
    "correctAnswer": "70%"
  },
  {
    "id": "100",
    "type": "multiple",
    "question": "Zaznacz grupę procesów PMLC:",
    "options": ["Adaptacja", "Zamykanie", "Inspekcja", "Ocena ryzyka"],
    "correctAnswers": ["Zamykanie"]
  },
  {
    "id": "101",
    "type": "open",
    "question": "Jakim skrótem oznacza się podział struktury wymagań?",
    "correctAnswers": ["WBS"]
  },
  {
    "id": "102",
    "type": "open",
    "question": "Jak nazywa się pierwsze spotkanie projektowe?",
    "correctAnswers": ["kick-off"]
  },
  {
    "id": "103",
    "type": "single",
    "question": "Wybierz zdanie prawdziwe dla TPM:",
    "options": [
      "Wymagania – niedokładne i zmienne",
      "Ryzyko – rosnące",
      "Zarządzanie zespołem – elastyczne",
      "Zmiany – sposób na zbieranie wymagań",
      "Specyfikacja – dokładna i kompletna"
    ],
    "correctAnswer": "Specyfikacja – dokładna i kompletna"
  },
  {
    "id": "104",
    "type": "single",
    "question": "Ile tygodni trwa zwykle sprint?",
    "options": ["1-4", "2-5", "2-4", "4-8"],
    "correctAnswer": "2-4"
  },
  {
    "id": "105",
    "type": "single",
    "question": "Zadania w sprincie bierzemy z:",
    "options": ["Sprint review", "Sprint retrospective", "Product increment", "Sprint backlog", "Product backlog"],
    "correctAnswer": "Sprint backlog"
  },
  {
    "id": "106",
    "type": "single",
    "question": "O ile wzrosły koszta wytwarzania oprogramowania?",
    "options": ["2.5 biliona", "5 bilionów", "10 bilionów"],
    "correctAnswer": "10 bilionów"
  }
]
